\subsubsection{Test der Software}
Um die Software dieser Arbeit während der Entwicklung testen zu können, werden Komponenten-, Integrations- und Systemtests genutzt. Komponententests testen einzelne Funktionen unabhängig von der gesamten Software. Es werden der Funktion (Komponente) Werte zur Verfügung gestellt und anschließend die Rückgabewerte mit validierten Ergebnissen verglichen. Dadurch können Fehler frühzeitig erkannt und behoben werden. \\
Bei Integrationstests wird das Zusammenspiel  voneinander abhängiger Komponenten getestet. Auch hier werden den Schnittstellen beider Komponenten Daten zur Verfügung gestellt, um anschließend Rückgabewerte auswerten zu können.\\
Im Systemtest wird das Zusammenspiel des gesamten Systems getestet. Das System kann virtuell oder auch real aufgebaut sein. Diese Tests werden in der Regel mit Testdaten durchgeführt \cite{online.wiki:softwaretest}.

\paragraph{Komponententests}
Die einzelnen Funktionen können mit verschiedenen Testdaten gefüttert und anschließend ausgewertet werden. Zur Bestimmung der Testdaten und zur Validierung der Ergebnisse wird die Softwaredokumentation des Motorcontrollers \cite{data.sw.tmcm2020} genutzt. Diese bietet für jeden Steuerbefehl eine oder mehrere Tabellen mit validen Kommunikationsdaten (siehe Anhang \ref{anh:comm.exa}). Diese Daten werden den Funktionen zur Verfügung gestellt und das Ergebnis mit den Erwartungen verglichen. So werden der Bus-Send-Funktion die Daten bereitgestellt und anschließend mit dem Oszilloskop die Busnachricht mit der erwarteten Nachricht verglichen. Stimmen beide überein, funktioniert die Komponente.

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Sources/Pic/messuhr.jpg}
	\caption{Messuhr an Maschine zur Messung von Verfahrwegen}
	\label{img:messuhr}
\end{figure}


\paragraph{Integrationstests}
Werden mehrere Funktionen von einer übergeordneten Funktion genutzt, muss auch diese übergeordnete Funktion mittels eines Integrationstests auf Fehler überprüft werden. Auch hier sind validierbare Testdaten zu ermitteln und anschließend den Funktionen zur Verfügung zu stellen. Ein Beispiel ist hier die Funktion \verb+moveAxis.m+, welche für die Achsbewegung zuständig ist. Die Funktion bekommt Achsparameter und ein Ziel auf der Achse in Mikrometern übergeben und soll das gewünschte Ziel auf der Achse anfahren. Um diese Funktion zu testen, wird ein Testprogramm (Abb. \ref{img:pap_test}) benötigt, um mehrere Punkte auf der Achse (in diesem Fall die X-Achse) anfahren zu können. Dieses Programm dient dazu, die Positionier- und die Wiederholgenauigkeit messen zu können. Hierfür wird an der X-Achse, wie schon zum Messen des Übersetzungsverhältnisses, eine Messuhr befestigt (Abb. \ref{img:messuhr}). Da die Messung manuell erfolgt und eine Rückmeldung der Maschine über die aktuelle Position noch nicht verarbeitet wird, muss zwischen den einzelnen Schritten eine Wartezeit einprogrammiert werden.

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Sources/Pic/pap_messprog.pdf}
	\caption{Programmablaufplan Testprogramm}
	\label{img:pap_test}
\end{figure}

\begin{table}
\centering
\caption{Daten des Testprogramms}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
\textbf{Sollwert} in mm & \textbf{Messwert} in mm \\ 
\hline 
2 & 2 \\ 
\hline 
2,1 & 2,08 \\ 
\hline 
2,2 & 2,18 \\ 
\hline 
2,3 & 2,29 \\ 
\hline 
2 & 2,03 \\ 
\hline 
2,1 & 2,08 \\ 
\hline 
2,2 & 2,18 \\ 
\hline 
2,3 & 2,29 \\ 
\hline 
2 & 2,03 \\ 
\hline 
2,1 & 2,08 \\ 
\hline 
2,2 & 2,18 \\ 
\hline 
2,3 & 2,29 \\ 
\hline 
2 & 2,03 \\ 
\hline 
2,1 & 2,09 \\ 
\hline 
2,2 & 2,18 \\ 
\hline 
2,3 & 2,29 \\ 
\hline 
2 & 2,03 \\ 
\hline 
2,1 & 2,09 \\ 
\hline 
2,2 & 2,19 \\ 
\hline 
2,3 & 2,29 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\label{tab:messwerte}
\end{table}

Nach Messung kann anhand den Mess- und den Sollwerten (Tab. \ref{tab:messwerte}) eine Grafik (Abb. \ref{img:diagramm_messung}) erstellt werden, um die Genauigkeit der Maschine zu bewerten. Hierbei ist zu beachten, dass die Werte von einer analogen Messuhr abgelesen wurden. Da diese Messuhr nur auf 0,01\,mm genau abgelesen werden kann, ist keine genauere Messung möglich. Aufgrund des mechanischen Aufbaus der Messuhr muss das Umkehrspiel bei der Auswertung der Messung berücksichtigt werden. Dieses Umkehrspiel wird vor allem beim Sprung von 2,3\,mm auf 2,0\,mm deutlich. Zum anderen ist der Ablesefehler ebenfalls bei der Bewertung der Messergebnisse zu berücksichtigen. Dieser Fehler entsteht durch das Ablesen und Runden der Werte von der analogen Anzeige an der Messuhr.\\
Unter Berücksichtigung dieser Fehler lässt sich dennoch eine deutliche Ungenauigkeit der Maschine feststellen, da die Werte sehr stark von den Sollwerten abweichen. Allerdings ist die Wiederholgenauigkeit der Maschine laut den gemessenen Ergebnissen sehr gut. Damit ist der vorliegende Fehler eine systematische Abweichung.\\
Diese Abweichung kann aufgrund des noch nicht berücksichtigten Umkehrspiels der Gewindespindeln vorliegen. So muss der Motor bei Umkehr der Rotationsrichtung mehr Schritte machen, um das Spiel zu überbrücken und die gewünschte Strecke zurückzulegen.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.99\textwidth]{Sources/Pic/diagramm_messung.pdf}
	\caption{Diagramm der Messung der Achsgenauigkeit}
	\label{img:diagramm_messung}
\end{figure}

So ergibt sich nach dem Integrationstest, dass für einen genauen Betrieb noch Nacharbeit an den Bewegungsfunktionen der Achsen zu tätigen ist. Die geforderte Genauigkeit von 0,1\,mm kann jedoch für die X-Achse erfüllt werden. Da noch keine weiteren Achsparameter gemessen und in der Software hinterlegt wurden, kann bisher nur die X-Achse getestet werden. Es fallen Integrationstests für alle weiteren Achsen an.

\paragraph{Systemtest}
Da noch nicht alle Integrationstests durchgeführt wurden, kann kein Systemtest durchgeführt werden. Zudem müssen alle Achsen integriert werden, um das gesamte System zu testen. In einem Systemtest würde auch ein in die Maschine eingebauter Sensor getestet werden.